﻿조선 중기인 16세기부터 지방의 특산물을 바치던 공납에서 여러 가지 폐단이 생겨났다.
 공납이란 지방의 특산물을 부담하는 제도인데, 현지에서 생산되지 않는 물품을 공납으로 부과하는 불산과세가 많았다.
이로 인해 지방에서 납부할 공물을 중간에서 관리들이 대신 납부하고 농민에게 대가를 받는 방납이 성행하였다.
그러나 방납업자들이 농민들에게 높은 대가를 요구하여 농민의 부담이 늘어난 반면 국가의 수입은 감소되었다.
이에 16세기에 조광조, 이이, 유성룡 등의 관리는 공납을 쌀로 대신 내게 하는 수미법(收米法) 등을 주장하였다.
‘대동법’을 달리 이르는 말. 공물을 쌀로 거두어들인다는 데에서 유래한다.
